[成神之路] 英倫閒話終章 - 曼聯之神迪基亞，成神之前六大致命失誤

2011年，迪基亞(David de Gea)才20出頭，在一片期待之聲中，高價加盟曼聯，接棒一代門神雲達沙(Edwin van der Sar)，踏入「成魔之路」。

不經不覺，他已經加盟曼聯七個賽季。現在的他已經是世上首屈一指的門將。這些年來，被他擠下去的曼聯門將不計其數。

雖然如此，波齡稍深的人可能記得，當年的迪基亞還是一個「慌失失」的年青人。承受著巨大的壓力，他在曼聯的初期不斷犯錯，更差點因此而影響自己的曼聯生涯。

今天筆者就帶大家「懷緬」一下當年那個瘦小、慌張的小伙子。用上「懷緬」一詞，皆因這些負面評價，現在都已經不適用於他身上了。
-------------------------------------------------------------------
不計算友賽，迪基亞加盟首戰即在社區盾對戰曼城。社區盾重要性不高，但面對的是同市死敵，關乎面子，所以兩隊都精銳盡出。賽事中，不難看出迪基亞有點緊張。

38分鐘，曼城一次死球攻勢，迪基亞判斷失誤、欲出迎手槌又欲折返，就這樣被尼史葛(Joleon Lescott)頂入第一球。

失掉此球後，尚未學習英語的黃衫小子揮手宣洩不滿，口裡念念有詞，卻因語言不通叫人不得而知其心中所想。未幾，迪斯高(Edin Džeko)一記遠程冷箭，迪基亞反應稍慢落地稍遲，就此束手就擒。他徐徐步入網窩拿回皮球的一刻，叫人心酸。此幕一直在筆者心裡揮之不去。

大家都記得，後來有蘭尼(Luís Nani)射入兩球，包括「無仇報」的補時絕殺。完場哨聲響起一刻，迪基亞終可以振臂歡呼，喜迎在曼聯首個錦標。

可是，難捱的日子並沒有就此過去。迪基亞首次亮相英超就再受到考驗。西布朗前鋒沙恩朗(Shane Long)的射門看似不難救出，迪基亞卻讓球在手底下漏進了。

同一場球賽，球迷亦發現迪基亞另一大弱點在於應付高空傳中。他，判斷不夠準確，體格不夠強壯，難與對手中堅、中鋒周旋。

當時領隊費格遜(Sir Alex Ferguson)將迪基亞初期的犯錯形容為「學習階段」(a learning process)。接下來，迪基亞慢慢打出信心，球隊成績亦穩定。但是，他要改善高空波看來仍需時間。

不少球隊也瞭解到迪基亞的弱點，紛紛效法以高空轟炸曼聯。其中真正造成失球的包括被布力般流浪中堅漢利(Grant Hanley)完全力壓導致失球。

又利物浦時被卡路爾(Andy Caroll)頂住無法出迎，艾格(Daniel Agger)漁翁得利頂入，令曼聯在足總盃出局。
[video thumbnail=
連同歐聯對巴素利的判斷失誤以及對賓菲加時解圍力度不足，迪基亞加盟前半年的風雨從未停止。面對外界聲音壓力，費格遜終於在對布力般流浪後更換正選門將。副車、丹麥門將連迪加特(Anders Lindegaard)開始坐穩門將之位。

失寵的迪基亞信心低落，沒想到他的機會在2012年二月再次出現。連迪加特受傷，阿莫斯(Ben Amos)把關一場鬥史篤城後，迪基亞回到正選之位。對戰車路士補時最後一刻，迪基亞飛身撲出馬達(Juan Mata)的罰球。這一球完全挽救了他的職業生涯。此後，他在曼聯再未掉出正選之位。

直至今天，迪基亞已幾乎是曼聯唯一一位世界頂級球員。

當天慌張的小伙子已經長大，成為了真正一夫當關的人。

文筆不佳，還望見諒。

弱隊出鋼龍，完